\section*{Abstract}


Dokumenten-Management-Systeme (\gls{DMS}) bilden eine zentrale Dienstleistung im Karlsruhe Insitute of Technology (KIT).
Diese Systeme sind komplex aufgebaut und müssen, um einen stabilen Betrieb zu ermöglichen, mit ausgefeilten Überwachungsroutinen getestet werden.
Zum gegenwärtigen Zeitpunkt gibt es keine Überwachungslösung im KIT, die explizit diese Aufgabe zufriedenstellend erfüllt.

Diese Bachelorarbeit beschreibt die Entwicklung von neuen Werkzeugen für die Open Source"=Überwachungssoftware Nagios um das in KIT verwendete Dokumenten"=Management"=System \gls{OracleUCM}\footnote{Oracle Universal-Content-Management} auf Fehlverhalten hin zu kontrollieren.
Diese sogenannten Plugins lassen sich in bestehende Nagios-basierende Systeme einbinden und erweitern deren Bandbreite an zu überwachenden Elementen.
Das Hauptaugenmerk lag, auf der Simulation von Benutzerverhalten und der Erkennung der dabei auftretenden Fehler.
Die richtige Interpretation der Fehler liefert den verantwortlichen Personen wichtige Hinweise auf die tatsächliche Ursache und erleichtert die Lösungsfindung. \\

Document-management-systems present a vital service in the Karlsruhe Insitute of Technology.
The complexity of these systems demands a sophisticated monitoring solution to provide a reliable operation of this service.
At present in time there are no satisfying solutions available for this task.

This thesis describes the development of a tool to monitor the document-management-system \gls{OracleUCM}, which is used in KIT, in combination with the open source software Nagios.
These so-called plugins can be integrated in existing Nagios-based systems and can thus expand the range of controlled objects.
The main focus was on the simulation of typical user-actions and the detection of thereby resulting errors.
The correct interpretation of these errors will indicate the reason of the problem and thus help the responsible persons finding a possible solution.

%Die Verantwortlichen sollen durch die Benachrichtigung dieser Fehler sofort alarmiert werden und durch die unterschiedliche Tiefe der Überwachungstests die Problemquellen eingrenzen können.
%, welche möglichst zu Laufzeit erkannt und deren Fehl
%Meldungen können die Problemquellen vom Administrator gefunden und eventuell behoben werden,
%Diese Bachelorarbeit beschäftigt sich mit der Entwicklung eines Plugins für die Open Source-Überwachungsoftware Nagios intensiven Überwachung des Dokumenten-Management-Systems \gls{OracleUCM}\footnote{Oracle Universal-Content-Management} durch  um proaktiv auftretende Fehler zu entdecken.
%Dabei werden die Grundlagen von Dokumenten-Management-Systemen, Aufbau von \gls{OracleUCM} und Nagios beleuchtet und beschrieben.
%Dadurch kann eine geeignete Methode aus den unterschiedlichen Überwachungsmethoden von Nagios ausgewählt werden.
%Notwendige Kenntnisse über Service-orientierte Architektur (\gls{SOA}) und Web Services werden für die Umsetzung angeeignet.

%Die Überwachung besteht aus den Ebenen: Statusabfragen, Funktionalitätstests, Auswertung von Logdateien und Benutzersimulation.
%Auf dem Windows-Servers der \gls{OracleUCM}-Anwendung wird ein passender Nagios-Agent installiert, der aus einer vorherigen Übersicht ausgewählt wurde.
%Die Konfiguration und der Einsatz von bereits erhältlichen Nagios-Plugins decken die ersten drei Ebenen ab.
%Die automatisierte Benutzersimulation verwendet verschiedene Web Services der \gls{OracleUCM}-Anwendung.


%Ein Abstract ist eine prägnante Inhaltsangabe, ein Abriss ohne Interpretation und Wertung einer wissenschaftlichen Arbeit.

%Zusammenfassung von allem.

%Aufgabenstellung, Erwartendes Ergebnis
%\begin{itemize}
%\item Objektivität: soll sich jeder persönlichen Wertung enthalten
%\item Kürze: soll so kurz wie möglich sein
%\item Verständlichkeit: klare, nachvollziehbare Sprache und Struktur
%\item Vollständigkeit: alle wesentlichen Sachverhalte sollen explizit enthalten sein
%\item Genauigkeit: soll genau die Inhalte und die Meinung der Originalarbeit wiedergeben
%\end{itemize}
