\section{Nagios}

\subsection{Allgemein}
Nagios dient zum Überwachen von Hosts und deren Services in komplexen Infrastrukturen(Host und Services erklären?) und wurde von dem Amerikaner Ethan Galstad seit 1999\footnote{Quelle: \url{http://www.netsaint.org/changelog.php}} - damals unter der Vorgängerversion NetSaint - entwickelt und bis heute gepflegt.
Galstad gründete aufgrund der vielfältigen(ansturmmäßig) und positiven Resonanz am 9. November 2007 die "`Nagios Enterprises LLC"', welche Nagios als kommerzielle Dienstleistung anbietet.
Die Software selbst blieb weiterhin unter der freien Lizenz "`GNU General Public License version 2"'\footnote{Quelle: \url{http://www.gnu.org/licenses/old-licenses/gpl-2.0.txt}} verfügbar.
Diese erlaubt Einblick in den Programmcode und das Modifizieren der Anwendung nach eigenen Vorstellungen.

Nagios erfreut sich hoher Beliebtheit aufgrund der (bereits vorhandenen [macht kein sinn hohe beliebtheit aufgrund der großen community?]) großen Community, die Tipps, Ratschläge und auch eigene Nagios-Plugins kostenlos anbietet.
Außerdem können selbst mit geringen Programmierkenntnissen zusätzliche Skripte zur Überwachung geschrieben werden, wenn ein spezieller Anwendungsfall dies erfordert.
Warum wird Nagios engesetzt und nicht was anders -> andere kandidaten finden openview, big brother? -> das buch vom jäger verwenden!

OpenSource halt, recht einfach plugins programmierbar (auf plugin kapitel verweisen)

\input{tex/aufbau.tex}

\input{tex/services.tex}

\subsection{Plugins}
Gedacht für Linux umgebung

Verschiedene Möglichkeiten Checks zu realisieren unter Unix Systemen:
\newpage
\begin{table}[!ctbp]
\centering
\begin{tabular}{l p{1.3cm} l p{1.3cm} l p{1.3cm} l p{1.3cm} l p{1.3cm} l p{1.3cm} p{1.3cm} p{1.3cm} p{1.3cm} p{1.3cm}}
 & \begin{turn}{50}\textbf{SSH}\end{turn} & \begin{turn}{50}\textbf{NRPE}\end{turn} & \begin{turn}{50}\textbf{SNMP}\end{turn} & \begin{turn}{50}\textbf{SNMP Traps}\end{turn} & \begin{turn}{50}\textbf{NSCA}\end{turn}\\ 
\hline
\textbf{Methode} & & & & & \\
\textit{aktiv} & \checkmark & \checkmark & \checkmark & - & - \\
\textit{passiv} & - & - & - & \checkmark & \checkmark\\
\textbf{Sicherheit} &  &  &  &  &  \\
\textit{Passwort} & - & - & \checkmark (v3) & \checkmark (v3) & -\\
\textit{Accesslist} & - &  \checkmark & \checkmark (v2) & \checkmark (v2) & \checkmark \\
\textit{Verschlüsselung} &  \checkmark & \checkmark & \checkmark (v3) & \checkmark (v3) &  \checkmark \\
\textbf{Aufwand} & \begin{footnotesize}leicht\end{footnotesize} & \begin{footnotesize}normal\end{footnotesize} & \begin{footnotesize}hoch\end{footnotesize} & \begin{footnotesize}hoch\end{footnotesize} & \begin{footnotesize}normal\end{footnotesize} \\
\end{tabular}
\caption{Übersicht der verschiedenen Unix-Agenten}
\end{table}

\begin{table}[!ctbp]
\centering
\begin{tabular}{l p{1.3cm} l p{1.3cm} l p{1.3cm} l p{1.3cm} l p{1.3cm} l p{1.3cm} l p{1.3cm} p{1.3cm} p{1.3cm} p{1.3cm} p{1.3cm}}
 & \begin{turn}{50}\textbf{NSClient}\end{turn} & \begin{turn}{50}\textbf{NRPEnt}\end{turn} & \begin{turn}{50}\textbf{NSClient\begin{tiny}++\end{tiny}}\end{turn} & \begin{turn}{50}\textbf{SNMP}\end{turn} & \begin{turn}{50}\textbf{SNMP Traps}\end{turn} & \begin{turn}{50}\textbf{NC\_net}\end{turn}\\ 
\hline
\textbf{Methode} & & & & & & \\
\textit{aktiv} & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark & - & \checkmark\\
\textit{passiv} & - & - & - & - & \checkmark & \checkmark\\
\textbf{Sicherheit} &  &  &  &  &  & \\
\textit{Passwort} & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark (v3) & \checkmark (v3) & -\\
\textit{Accesslist} & - & - & \checkmark & \checkmark (v2) & \checkmark (v2) & \checkmark\\
\textit{Verschlüsselung} & - & \checkmark & \checkmark & \checkmark (v3) & \checkmark (v3) & \checkmark\\
\textbf{Aufwand} & \begin{footnotesize}normal\end{footnotesize} & \begin{footnotesize}normal\end{footnotesize} & \begin{footnotesize}normal\end{footnotesize} & \begin{footnotesize}hoch\end{footnotesize} & \begin{footnotesize}hoch\end{footnotesize} & \begin{footnotesize}normal\end{footnotesize}\\
\end{tabular}
\caption{Übersicht der verschiedenen Windows-Agenten}
\end{table}


Leicht programmierbar -> perl
Extra Plugins für Windows

\subsection{(Windows) Agenten oder allgemein Einholen von Infos}
Warum nicht einfach alles über SNMP? -> ODI muss man erst beantragen, hoher Aufwand und dann doch nicht so universell/alles abdeckend wie aktive checks, man kann keine logfiles durchuchen -> könnte es aber als standalone prog auf dem client laufen lassen und dieser sendet dann passive checks

Sagen das auf alten NSClient verzichtet wird und OpMon Agent nicht behandelt
\begin{enumerate}
\item Bilder ausm Nagios Buch Seite 472ff!
\item NSClient++
\item NC\_Net
\item NRPE\_NT
\end{enumerate}

Zusammenfassung?


Welche wird jetzt eingesetzt und warum?

Erwähne sichheitsstechnisch Parameter erlauben oder nicht erlauben

Dabei sagen, dass wenn nicht erlaubt sind keine zentrale Konfiguration der Checks auf dem Nagios server möglich ist -> abwägen

\subsection{Visualisierung der eingesammelten Daten}

